%Ez a fájl latex2html-el készített html oldalakhoz lett készítve.
%Bõvebb információ www.roik.bmf.hu/harp/latex
% vagy www.roik.bmf.hu/matek/komplex
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\newcommand{\kozep}{\\ {\centering ---}\\} 
\newcommand{\htmlbetu}{\large}
%\newcommand{\ujlap*}{\\ {\centering  STOP} \section{Címtelen}} 
\newcommand{\ujlap}[1]{Ha készen van lapozzon. (Next) \subsection{#1}} 

\begin{document}

\title{A komplex számok}
\author{Horváth Árpád, BMF SZGTI, Székesfehérvár}
\date{2000. szeptember 16.}
\maketitle
Villamos-mérnökasszisztens hallgatók számára írt oktatóprogram

Szükséges alapismeretek:
\begin{itemize}
 \item mûveletek azonosságai, fõként a hatványozásé,
 \item a sin, cos, tg és $e^x$ függvény tulajdonságai,
 \item nevezetes azonosságok: \((a-b)(a+b)=?, (a \pm b)^2 =?\),
 \item fok és radián közötti átváltás.
\end{itemize}

A tananyag Scharnitzky Viktor: Vektorgeometria és lineáris algebra
címû könyvére (Nemzeti Tankönyvkiadó Rt., Bp., 1999) épül. Erre a továbbiakban ,,a tankönyv'' néven hivatkozunk.

 \section{A komplex szám fogalma és az algebrai alak}
 \subsection{Kezdet}
 Van-e olyan valós szám, amelynek négyzete -1?

 \ujlap{Mit várunk el az újfajta számoktól? (4 követelmény)}
 Nincsen, mert minden valós szám négyzete pozitív,
 vagy nulla (röviden nemnegatív).
 \kozep
 Szeretnénk olyan -- a valós számoknál bõvebb -- számhalmazt
 megalkotni, ahol
\begin{enumerate}
 \item az összes számból vonható négyzetgyök,
 \item a mûveletek nem vezetnek ki a számhalmazból
   (például két újfajta szám összege, szorzata is
    egy újfajta szám legyen),
 \item  a valós számok közötti összes mûveleti tulajdonság érvényben marad, és
 \item  tartalmazza az összes valós számot.
\end{enumerate}
 Ez precízebben megtalálható a függelékben \pageref{fej:szamtest}.oldalon.

 Jelöljön 'i' egy olyan (újfajta, nem valós) számot, amelynek négyzete
 $-1$ $(i^2=-1)$. Ha az összes mûveleti tulajdonság érvényben marad,
 mivel lesz egyenlõ $i^3$?

 \ujlap{Hatványai: köb}
 $i^3 =  i^2 \cdot i = -1 \cdot i = -i$ \kozep
 Mivel lesz egyenlõ $i^4$?

 \ujlap{Negyedik hatvány}
 $i^4 = i^2 \cdot i^2 = -1 \cdot (-1) = 1$ (Másképp is számolható.)
 \kozep
 És $i^5, i^6, i^{100}$?
 
 \ujlap{Hatványai: általában}  $i^5 = i^4 \cdot i = 1 \cdot i = i$
 Látszik, hogy az négyes periódussal ismétlõdnek a hatványok értékei.
 $i^6=-1$, és $i^{100}=1$, mert a kitevõ néggyel osztható. 
 \kozep
 Az 'i'-t  imaginárius (vagy képzetes) egységnek nevezzük.
 Ezt szorozhatjuk valós számmal. Az i többszöröseit
 képzetes számoknak nevezzük. 

 Mivel egyenlõ $(4i)^2$?

 \ujlap{Mûvelet 1} $(4i)^2=4^2 i^2=16\cdot (-1)=-16$
 \kozep Hogyan jelölhetnénk azt a számot, amelynek négyzete $-9$?

\ujlap{Mûvelet 2} 3i-vel. (Az elõzõhöz hasonlóan belátható. Sõt a $-3i$ is jó!)
 \kozep  Mostmár minden valós számból vonhatuk gyököt.
 De mit kapunk, ha egy valós és képzetes számot összeadunk vagy kivonunk
 mi lesz az eredmény?

 Se nem valós, se nem képzetes. Tehát a keresett számkörben ezeknek az
 összegeknek is bent kell lenniük (3. követelmény).
 Belátható, hogy az összes ilyen összegként elõálló szám által alkotott
 halmaz teljesíteni fogja az általunk megszabott követelményeket.
 Ezt a halmazt nevezzük a \emph{komplex számok halmazának} (jele: \textrm{C}),
 elemeit pedig \emph{komplex számoknak}.

 Minden komplex számot felirhatunk $a+bi$ alakban  ( a és b valós számok).
 Ez a komplex szám algebrai alakja. 
 \kozep
 Mi lesz a 2-3i komplex szám négyzete?
 (Emlékszünk rá, hogy úgy szeretnénk bõvíteni a valós számok halmazát,
 hogy a mûveleti szabályok megmaradjanak.)

\ujlap{Négyzete} $(2-3i)^2= 2^2-12i+9i^2=4-12i-9=-5-12i$. Ez is komplex szám.
 \kozep Mi lesz a (4-3i)(5+2i) szorzat eredménye?

\ujlap{Szorzás}
 (4-3i)(5+2i)=$4\cdot 5 + 4\cdot 2i- 5\cdot 3i-3i\cdot 2i=$\\
  =20+8i-15i-$6i^2$=20-7i-6(-1)=26-7i.
 \kozep Nehezebb kérdés (kihagyható): Milyen a+bi számmal kell megszorozni
 $2+3i$-t, hogy hármat kapjunk.

\ujlap{Fordított feladat} Csak az eredményt közlöm:
 $\frac6{13}-\frac9{13}i$-dal.
 \kozep Mennyi lesz (4-2i)(4+2i)?

\ujlap{Szorzás2} 16+8i-8i+4=20.
 \kozep Mivel lehet szorozni $2-3i$-t, hogy egész számot kapjunk?
 (Hány megoldás van? Segít az elõzõ feladat.)

\ujlap{'Egészre szorzás'} Pl. $2+3i$-vel (ekkor az eredmény 13),
 vagy ennek többszörösével.
 (Végtelen sok megoldás van.)
 \kozep Igazoljuk, hogy (a-bi)(a+bi) mindíg valós szám.

\ujlap{Konjugált} \(\underbrace{(a-bi)}_{\displaystyle z} \underbrace{(a+bi)}_{\displaystyle{ \overline z}}
   =a^2-abi+abi+b^2=a^2+b^2\)
 \kozep A komplex számokat  általában $z, z_1, z_2, \ldots$-vel jelöljük.
 Ha a képzetes rész elõjelét megváltoztatom,
 a szám \emph{konjugáltját} kapom.\\
 Jele: $\overline z, \overline z_1, \ldots$\\
 Ha $z_1=10-2i, \overline z_1=?$  

\ujlap{Szám szorozva konjugáltjával} $\overline z_1= 10+2i$
 \kozep Mivel egyenlõ $z_1\cdot \overline z_1$?

\ujlap{Koordináta1} \(z_1\cdot \overline z_1= (10-2i)(10+2i)=\ldots=104\). 
 A már felfedezett \framebox{$(a-bi)(a+bi)=a^2+b^2$}
 azonosság alapján is számolható.
 \kozep
  A komplex számot koordinátarendszerben is szoktuk ábrázolni.
 %}

\begin{figure}[!h]
  \unitlength 2mm 
  \htmlbetu
 %\makebox(110,35){
  \begin{picture}(40,25)(-5,-5)
     \thinlines
     \put(-3,0){\vector(1,0){33}}
     \put(0,-3){\vector(0,1){18}}
     \thicklines
     \put(0,0){\vector(2,1){20}}
%     \put(2,15){\makebox(0,0)[l]{y}}
%     \put(30,-2){\makebox(0,0)[lt]{x}}
     \put(20,-2){\makebox(0,0)[t]{2}}
     \put(-2,10){\makebox(0,0){1}}
     \put(25,-1){\makebox(0,0)[l]{valós tengely}}
     \put(1,15){\makebox(0,0)[l]{képzetes tengely}}
     \thinlines
     \multiput(10,-1)(10,0){2}{\line(0,1){2}} 
     \put(-1,10){\line(1,0){2}} 
  \end{picture}
 %}
\end{figure}
 A vizszintes tengelyen helyezkednek el a valós számok.
 A sík összes többi pontjához is tartozik egy-egy komplex szám.
 Az ábrán $z=2+1i$. A kettõt nevezzük a z valós részének. Jele: Re~z.
 
 Az i-t nevezzük a z imaginárius vagy képzetes részének. Jele: Im~z.
\kozep
 Ábrázoljuk a $z=4+3i$-t és konjugáltját.

\ujlap{Koordináta2}
\begin{figure}[!h]
  \unitlength 10mm 
  \htmlbetu   % htmlben túl kicsi betûket ad
%\makebox(110,35){
  \begin{picture}(10,9)(-1.5,-3.5)
     \thicklines
     \put(-1.5,0){\vector(1,0){7}}
     \put(0,-3.5){\vector(0,1){8}}
     \thinlines
     \put(0,0){\vector(4,3){4}}
     \put(0,0){\vector(4,-3){4}}
     \put(0.2,4.5){\makebox(0,0)[l]{Im z}}
     \put(5,-0.5){\makebox(0,0)[lt]{Re z}}
     \put(4,-0.5){\makebox(0,0)[t]{4}}
     \put(-0.5,3){\makebox(0,0){3}}
     \put(2,2){\makebox(0,0){$z$}}
     \put(2,-2){\makebox(0,0){$\overline z$}}
     \multiput(-1,-0.2)(1,0){7}{\line(0,1){0.4}} 
     \multiput(-0.2,-3)(0,1){7}{\line(1,0){0.4}} 
  \end{picture}
\end{figure}




 $\overline z= 4-3i$. A konjugált a grafikonon az x tengelyre való
 tükrözéssel kapható meg.
\kozep
 A vektor hosszát nevezzük z \emph{abszolútértékének}.\\
 Jele: |z|.
 Mekkora az ábrán látható z és $\overline z$ számok abszolútértéke?

\ujlap{Abszolútérték1}
 Pitagorasz tételbõl: |z|=$\sqrt{3^2+4^2}=5$
\kozep Hogyan általánosítható ez tetszõleges\\
 z=a+bi komplex számra?

\ujlap{Abszolútérték2}
$|z|=\sqrt{a^2+b^2}$
\kozep Hol szerepelt már az $a^2+b^2$ kifejezés?

\ujlap{Abszolútérték3}
$z\overline z =a^2+b^2$.
\kozep Ezalapján írható:\\
\framebox{$|z|=\sqrt{z\overline z}=\sqrt{a^2+b^2}$}

Mely komplex szám lesz a $\sqrt{-4}$?

\ujlap{Egyenlet1}
Segítség: Az elején szerepelt olyan feladat, minek 
a négyzete\dots Minek a négyzete tehát -4?

\ujlap{Egyenlet2}
2i (és -2i) négyzete. Komplex számkörben a  $\sqrt{-4}$
két számot jelent.

\(\sqrt{-4}=
 \left\{
 \begin{array}{l}
 2i\\
 -2i
 \end{array}
 \right .
\)
\kozep

Milyen komplex számok lesznek az\\
$x^2-4x+5=0$ egyenlet megoldásai?

\ujlap{Egyenlet2}
Segítség: a másodfokú egyenletmegoldó képlettel megoldható.

\ujlap{Egyenlet3}
$x_{12}=\displaystyle\frac{4\pm\sqrt{-4}}2=\displaystyle\frac{4\pm 2i}2$

\[x_1= 2+i,\quad x_2= 2-i.\]

Vége az elsõ résznek. Oldja meg az összefoglaló feladatokat!

\section{A trigonometrikus alak}
\subsection{Irányszög 1}
\begin{figure}[!h]
  \unitlength 2mm 
  \htmlbetu
  \begin{picture}(35,25)(-5,-5)
     \thinlines
     \put(-3,0){\vector(1,0){33}}
     \put(0,-3){\vector(0,1){18}}
     \thicklines
     \put(0,0){\vector(2,1){16}}
     \put(2,15){\makebox(0,0)[l]{y}}
     \put(30,-2){\makebox(0,0)[lt]{x}}
     \put(2,10){\makebox(0,0)[l]{$r=|z|=2$}}
     \put(6,2){\makebox(0,0)[l]{$\varphi =30^o$}}
     \thinlines
     \multiput(10,-1)(10,0){2}{\line(0,1){2}} 
     \put(-1,8){\line(1,0){2}} 
  \end{picture}
\end{figure}

 Az ábrán látható (30 fok irányszögû) komplex számnak mekkora lesz a valós és
 a képzetes része? Hogyan számolhatjuk ki?

\ujlap{Irányszög 2}
\begin{figure}[!h]
  \unitlength 2mm 
  \htmlbetu
  \begin{picture}(20,14)(0,-5)
     \thinlines
     \put(0,0){\line(1,0){16}}
     \put(16,0){\line(0,1){8}}
     \thicklines
     \put(0,0){\vector(2,1){16}}
     \put(17,4){\makebox(0,0)[l]{b}}
     \put(8,-1){\makebox(0,0)[t]{a}}
     \put(2,7){\makebox(0,0)[l]{$r=2$}}
     \put(6,2){\makebox(0,0)[l]{$\varphi =30^o$}}
  \end{picture}
\end{figure}

 Szögfüggvényekkel:
 \[ \sin \varphi = \frac br,\,\underline{b=r \sin \varphi}
   =2\sin 30^o=1, \]
 A képzetes rész tehát \(\mathrm{Im}\, z=1i=i\)\\
 hasonlóan kapható a valós rész: \( \mathrm{Re}\,z=\underline{ a=r\cos\varphi}=2\cos 30^o
  =\sqrt 3 \approx 1,73\).
 Azaz $z=1,73+i$.
 \kozep
 A két aláhúzott összefüggés igaz-e a többi síknegyedben is?

\ujlap{Trigonometrikus alak}
 Igen, hiszen általánosan a $\varphi$ irányszögû \textbf{egység}vektor
 koordinátájaként definiáltuk a $\cos\varphi,\,\sin\varphi$
 függvényeket. Ha nem egységnyi, hanem r hosszúságú a vektor,
 akkor a koordinátái is nyilván r-szeresei lesznek a szögfüggvényeknek.
\kozep
 Bármely komplex szám  felírható tehát
 \[r\cos\varphi+(r \sin \varphi)i=r(\cos\varphi+i\sin \varphi)\]
 alakban is. Ezt nevezzük a komplex szám
 \emph{trigonometrikus alakjának}. Az $r$ a komplex szám abszolútértéke, a
 $\varphi$-t pedig a komplex szám \emph{argumentumának} vagy
 \emph{irányszögének} nevezzük.
\kozep
 Írjuk fel az r=7 és $\varphi=200^o$ adatokkal megadott komplex szám
 trigonometrikus és algebrai alakját.
 (Az $a+bi$ alakot nevezzük \emph{algebrai alaknak}.)

\ujlap{Trigonometrikus alakra hozás 1}
 \[z=7(\cos 200^o+ i\sin 200^o),\]
 illetve
 \[z=7(-0,940+ i\cdot(-0,342)),\]
 \[z=-6,577-2,39i.\]
\kozep
 A $z=-3+4i$ számot szeretnénk felírni trigonometrikus alakban.
 Mekkora lesz az r?

\ujlap{Trigonometrikus alakra hozás 2}
 $r=|z|=\sqrt{a^2+b^2}=5$
\kozep
 A $ \varphi$ szöget a $\mathrm{tg}\,\varphi =\displaystyle\frac ba$-ból
 számolhatjuk. Vigyázni kell azonban, mert a tg függvény periódikus.
 Egy körön belül minden értéket kétszer vesz fel.\\
 Gyakorlatban érdemes lerajzolni a kérdéses vektort, így az irányszög meghatározását egy hegyesszög meghatározására vezethetjük vissza. 
\kozep
 Mekkora tehát a $ \varphi$?
 Mi lesz a trigonometrikus alak?

\ujlap{Szorzás 1}
% \(\varphi=\mathrm{arctg}\,\displaystyle\frac ba +180^o=\mathrm{arctg}\,\left(-\displaystyle\frac43 \right)+180^o
%	=126,9^o\)
 \(\varphi= 180^o-\mathrm{arctg}\,\left(\displaystyle\frac43 \right)
	=126,9^o\)
 \[z=5(\cos 126,9^o+ i\sin 126,9^o),\]
 \kozep
 A trigonometrikus alakban végezhetõ el a(z akárhányadik) gyökvonás
 viszonylag könnyedén. Elõbb azonban nézzük a szorzást.\\
 Vajon hogyan számolható ki \(r_1(\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1)\)
 és \(r_2(\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)\) komplex számok szorzata? 
 Megpróbálhatják önállóan levezetni. A trigonometrikus azonosságok
 alapos ismerete kell hozzá (pl. \(\sin(\alpha+\beta)\)) .
 Nehezebb, nem kötelezõ.
 
\ujlap{Szorzás 2}
 Az \(r_1(\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1)\)
 és \(r_2(\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)\) komplex számok szorzata
 így számolható:
 \[r_1(\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1)\cdot r_2(\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)
  = r_1r_2(\cos (\varphi_1+\varphi_2) + i \sin (\varphi_1+\varphi_2)). \]
 Az abszolútértékek (r) szorzódnak, az argumentumok összeadódnak több
 tényezõ esetén is.\\
 (A levezetés a tankönyvben megtalálható. Nem szükséges tudni.)
 \kozep
 \(z_1=5(\cos20^o+i\sin 20^o),\,z_2=3(\cos200^o+i\sin 200^o)\)\\
 $z_1 z_2=?$

\ujlap{Hatványozás 1}
 \[z_1 z_2=15(\cos220^o+i\sin 220^o).\]
 Algebrai alakokkal ellenõrizhetjük, valóban így van-e.
 \kozep
 A szorzás szabályából következik a hatványozás szabálya.
 
 Mekkora lesz \({z_1}^2\), ha \(z_1=5(\cos20^o+i\sin 20^o)\)?

\ujlap{Hatványozás 2}
 \[{z_1}^2=z_1 z_1=25(\cos40^o+i\sin 40^o).\]
 \kozep
 Könnyen belátható, hogy n-dik hatványnál a szabály:
  \[(r(\cos \varphi + i \sin \varphi))^n = r^n(\cos n\varphi + i \sin n\varphi).\]
 \kozep
 Mi lesz tehát $z^3$ értéke, ha \(z_1=2(\cos20^o+i\sin 20^o)\)?

\ujlap{Hatványozás 3}
 \[z^3=8(\cos60^o+i\sin 60^o).\]
 \kozep
 Mi lesz $z^4$ értéke?
   
\ujlap{Gyökvonás 1}
 \[z^4=16(\cos80^o+i\sin 80^o).\]
 \kozep
 Hogyan írható hatvány alakban \(\sqrt[\displaystyle3]z\)?

\ujlap{Gyökvonás 2}
 \(\sqrt[\displaystyle3]z=z^{\frac13}\) (egyharmadikon) 
 \kozep
 Ebbõl sejthetõ, hogy ekkor $\varphi$-t osztani kell hárommal. Azonban 
 itt vigyázni kell, az osztáskor már a $360^o$-os periódussal
 is számolni kell, ez is lecsökken $120^o$-osra. 

 Általában n-dik gyöknél:
    \[\sqrt[\displaystyle n]{r(\cos \varphi + i \sin \varphi)}=
    \sqrt[\displaystyle n] r\left(\cos\frac{\varphi+k\cdot 360^o}n 
      + i \sin \frac{\varphi+k\cdot 360^o}n\right),\]
 ahol k=0;1;\dots;n-1.

 Tehát az n-edik gyök n különbözö komplex számot jelent.

 Például: Ha $z=27(\cos 120^o +i\cdot\sin 120^o)$ köbgyöke:
 \[ \sqrt[\displaystyle3]z =3\left( \cos \frac{120^o+k\cdot360^o}3+i\sin\frac{120^o+k\cdot360^o}3 \right), \] 
 ahol k=0;1;2.
 
 Az eredmény irányszöge egyszerûsítve:
 \(40^o+k\cdot120^o\), amely k=0;1;2 értékekre $40^o; 160^o$ ill. $280^o$
 értékeket ad. (Érdemes ábrázolni ezeket a komplex számokat.)
 
 k=3 esetben \(40^o+360^o\)-ot, de ez ugyanazt a komplex számot
 adja, mint amit a k=0 esetben kaptunk.

 Tehát 
 \[\sqrt[\displaystyle3]z =\left\{
 \begin{array}{l}
 3\left( \cos40^o +i\sin40^o \right)\\
 3\left( \cos160^o +i\sin160^o \right)\\
 3\left( \cos280^o +i\sin280^o \right)\\
 \end{array}
 \right.
  \]
 \kozep
 Mi lesz  \(\sqrt[\displaystyle4]z\), ha \(z=16\left( \cos16^o +i\sin16^o \right)\)?

\ujlap{Befejezõ lap}
 \[\sqrt[\displaystyle4]z =\left\{
 \begin{array}{l}
 2\left( \cos4^o +i\sin4^o \right)\\
 2\left( \cos94^o +i\sin94^o \right)\\
 2\left( \cos184^o +i\sin184^o \right)\\
 2\left( \cos274^o +i\sin274^o \right)\\
 \end{array}
 \right.
  \]
 
\ujlap{Otthoni munka}
 Otthoni feladatként nézzék át a Vektorgeometria tankönyv
 komplex számok fejezetét. 

 Nem lesznek számonkérve a 3.1 fejezet egyes részei és a
 3.2.3 C), 3.3.4, 3.4.3  fejezetek.
 A trigonometrikus alaknál a szorzási és osztási szabályt nem 
 kell tudni levezetni.

 A 3.4 fejezet a jövõ tanóra anyaga lesz.
 A feladatokat igyekezzenek elõször önállóan megoldani.\\

 \qquad Jó munkát hozzá!

 \section{A komplex számok exponenciális alakja}
 Nincs készen.


 \section{Függelék: A test fogalma és a komplex számtest}\label{fej:szamtest} 

 A komplex számok teljesértékû bevezetéséhez szükségünk van a test fogalmára.

 \subsection{A test fogalma}
 \emph{Testenek} nevezünk egy T halmazt, ha van rajta értelmezve két mûvelet az
 késõbb részletezett tulajdonságokkal. A mûveletet általában szorzásnak 
 és összeadásnak nevezzük, és a szokásos módon jelöljük.
 ($a\cdot b$ vagy ab illetve a+b)\\
 A mûvelet fogalmába beleértjük, hogy bármely két T halmazbeli elem szorzata
 és összege is a T halmazban van.
 Tulajdonságaik:

 \begin{enumerate}
 \item Asszociatívak: $(a+b)+c=a+(b+c)$, $(ab)c=a(bc)$
 \item Kommutatívak: $a+b=b+a$, $ab=ba$
 \item Van nulleleme, azaz van benne olyan 0-val jelölt szám, melyre bármely
    T-beli b szám esetén b+0=b.
 \item Minden számnak van ellentettje, azaz bármely b számhoz található olyan 
    $b^*$ szám, melyre $b+b^*=0$. A $b^*$-ot hívjuk b ellentettjének. Szokásos jele: -b.
 \item Van egységeleme, azaz van benne olyan 1-el jelölt szám, melyre bármely
    T-beli b szám esetén $b\cdot1=b$.
 \item Minden 0-tól különbözõ számnak van reciproka,
    azaz bármely b számhoz található olyan $b^*$ szám, melyre $b\cdot b^*=1$.
    A $b^*$-ot hívjuk b reciprokának. Szokásos jele: $b^{-1}$ vagy $\frac1b$.
 \item Az összeadás a szorzásra nézve disztributív, azaz
    bármely T-beli a, b, c számhármas esetén $(a+b)c=ac+bc$
 \end{enumerate}

 Gondoljuk végig, hogy mindez igaz a valós, sõt a racionális számokra is,
 de nem igaz az egész számokra (pl. a kettõnek nincs reciproka
 az egész számok halmazában).

  \subsection{Követelmények, amit az új számhalmaztól elvárunk}

 \begin{enumerate}
 \item az összes számból vonható négyzetgyök,
 \item a kapott számhalmaz is testet alkot,
 \item tartalmazza az összes valós számot.
 \end{enumerate}

 A komplex számtest precíz bevezetése megtalálható a tankönyv 131. oldalán.   

\end{document}

